
\section{Résultats}

\subsection{Tests de validation}

Nous allons voir ici les résultats des tests imaginés pour s'assurer que le programme obtenu respecte bien les termes précisés dans la spécification.\newline\newline


\subsubsection{Règles de puissance 4}

\begin{itemize}
\item \texttt{Test 1 : configurations de jeu}\newline
Lancer Humain vs Humain : succès.\newline
Lancer Humain vs Cpu niveau 1 : succès.\newline
Lancer Humain vs Cpu niveau 2 : succès.\newline

\item \texttt{Test 2 : tailles de grilles}\newline

L'instanciation d'une grille 6x7 a été réalisée a de multiples reprises avec succès.\newline

Pour les autres dimensions, nous avons décidé de réaliser une analyse partitionnelle basée sur l'agrandissement et la réduction de la grille d'origine.\newline

Pour éprouver le programme nous avons défini une relation d'équivalence comme tel:\newline
Deux données de tests $dt1$ et $dt2$ (ici des entiers représentant les 2 dimensions de la grille) sont en relation : $dt1 \diamond dt2$ si et seulement si leur valeur appartient au même intervalle $I \in N$.\newline
On forme une partition de ces intervalles sur l'ensemble des valeurs logiques d'instantiation $ I_{logique}=[4,+\infty]$. On entend par valeur logique d'instanciation une valeur susceptible d'être instanciée car elle permet de jouer une partie (i.e on n'instanciera jamais une grille de dimensions -1,3 car une valeur négative n'a aucun sens et une valeur comprise entre 0 et 4 n'est pas suffisante pour qu'il soit possible de gagner). Voici donc les intervalles concernés :\newline

On suppose que $dtH$ représente la hauteur de la grille, $dtL$ la largeur. Les valeurs par défaut étant $dtH = 6$ et $dtL = 7$, on va s'interesser aux intervalles inférieurs et supérieurs et lancer les tests sur chaque combinaison des classes d'équivalences formées par la méthode expliquée ci-dessus. Ainsi, pour la hauteur, on obtient les intervalles $ I_{H1}=[4,6]$ , $I_{H2}=]6,+\infty]$ et pour la largeur, $I_{L1}=[4,7]$, $I_{H2}=]7,+\infty]$.

On détermine alors exhaustivement l'ensemble des combinaisons des classes d'équivalence :\texttt{$(I_{H1}$,$ I_{L1})$},\texttt{$(I_{H2}$,$ I_{L1})$},\texttt{$(I_{H1}$,$ I_{L2})$},\texttt{$(I_{H2}$,$ I_{L2})$}\newline

Enfin, on choisit arbitrairement une $dt$ par classe d'équivalence et on obtient les 4 jeux de test suivants dérivant des couples précédents:
 \texttt{(dtH = 4, dtL = 5)}, \texttt{(dtH = 15, dtL = 6)}, \texttt{(dtH = 5, dtL = 20)}, \texttt{(dtH = 9, dtL = 9)}.

Chacune de ces instantiations a été réalisée avec succès et le comportement du programme correspondait à nos atttentes.

\item \texttt{Test 3}\newline
On utilise le mode humain vs humain pour arriver à une partie nulle et on vérifie que l'on est averti de cette issue.\newline\newline
\end{itemize}

On soumettra ensuite le programme à un échantillon d'utilisateurs connaissant les règles et on receuillera leur avis concernant leur application.\newline

\begin{itemize}
\item \texttt{Test 4}\newline
Demander aux personnes composant l'échantillon si elles jugent que les règles de puissance 4 attendues ont été respectées pendant leur partie.
\end{itemize}

Enfin, on pourra utiliser le joueur ordinateur pour générer des parties aléatoires et en vérifiant à chaque fois que l'empilement des pions respecte les règles.\newline

\begin{itemize}
\item \texttt{Test 5}\newline
Générer des parties aléatoires et vérifier les coups joués.
\end{itemize}

\subsubsection{Configurations de jeu}

Il suffit d'un test fonctionnel basique dont l'objet est de vérifier que lorsque le programme est lancé, les différentes configurations de jeu sont disponibles.\newline\newline

\begin{itemize}
\item \texttt{Test 6}\newline
Essayer chaque action possible dans le menu lance et vérifier que l'on obtient la configuration attendue.\newline
\end{itemize}

\subsubsection{Types de joueurs}

On vérifiera que des moyens de modularités permettant d'interchanger la façon dont l'ordinateur joue on été mis en place (voir section intégration).\newline
On implémentera alors si possible de nouveaux niveaux pour vérifier cette modularité.\newline

\begin{itemize}
\item \texttt{Test 7}\newline
Test exhaustif d'exécution vérifiant qu'au moins deux niveaux de jeu sont présents.\newline
\end{itemize}
